\documentclass[hyperref={xetex}]{beamer}
\title{Wissenschaftliches Rechnen mit Matlab/Python}
\subtitle{Einheit 8 - Performance, Schnittstelle zu C, Parallelisierung (Python)}
\input{../slide_header}
\begin{document}
\titlepage
\section{Profiler}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Perfomance}

Perfomance der ist bei realen Problemen schnell ein wichtiger Aspekt um Software zu erhalten die das gegebene Problem gut und schnell löst.

\textbf{Einflussfaktoren:}
\begin{itemize}
 \item Algorithmus
 \item \alert{Implementation}
 \item Betriebssytem und Programmiersprache
 \item Hardware
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Profiler}
Tool um Bottlenecks und Fehler (Bugs) herauszufinden.

\textbf{Features}
\begin{itemize}
 \item (zeilenweise) Ausführungszeit
\item Eltern-Kind-Beziehungen der Funktionen und deren Ausführungszeit
 \item Anzahl Funktionsaufrufe
\item Geschichte (History) der Funktionsaufrufe
\item Farbige Darstellung und Frontend
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Profiler}
\begin{pyin}
python3 -m cProfile <script.py>
\end{pyin}
Oder: 
  \begin{itemize}
    \item \alert{F10}: Startet das gegebene Programm im grafischen Profiler.
    \item Der Profiler listet alle Funktionen in ihrer Hierarchie auf und zeigt deren Zeitverbrauch.
    \item Das ganze Programm wird geprüft.
    \item es wird nicht zeilenweise geprüft; nur Funktionsaufrüfe (siehe \isage{line-profiler})
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Profiling Poisson}
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{./figures/profile_poisson_py}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{line profiler}
Der \isage{line_profiler}  kann exakt sagen, welche
Zeilen wieviel Zeit verbraucht haben. 

Dazu benutzt man einen sogenannten \isage{decorator} an die Funktion, die man prüfen möchte
\begin{pyin}
@profile
def function ():
\end{pyin}
und ruft dann (ausserhalb von spyder) den eigentlichen Profiler auf:
\begin{pyin}
kernprof.py -l -v <file.py>
\end{pyin}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{}
  \begin{pyin}
 Time  Per Hit   % Time  Line Contents
======================================
   11     11.0      0.3      data = np.ones((3, N))
   13     13.0      0.3      data[1,] = -2*data[1,]
    1      1.0      0.0      diags = [-1,0,1] 
  133    133.0      3.5      D2 = sparse.spdiags(data,diags,N,N)
  169    169.0      4.5      locator = -1*sparse.eye(N,N)
 1826   1826.0     48.5      A = (1/h**2)*(sparse.kron(locator,D2) + sparse.kron(D2,locator))    
 1609   1609.0     42.7      print A.todense()
    
  \end{pyin}
\end{frame}

\section{Einführung}
%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Warum Schnittstellen zu C?}
\begin{itemize}
\item \alert{Wiederverwendung}: Gro{\ss}e bereits existierende C-Programme k\"onnen von  aus
  gestartet werden, ohne dass sie als $m$-Files neugeschrieben werden
  m\"ussen. 
\item \alert{Performance}: Bottleneck Berechnungen (in der Regel Schleifen), die  nicht
  schnell genug laufen, k\"onnen aus Effizienzgr\"unden z.B. mit Cython verschnellert werden.
\end{itemize}
\end{frame}



\section{Python: Schnittstelle zu C}

\subsection{C aus Python}
%\begin{frame}[fragile]{Python C-API}
%  ss
%\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Cython}

  \alert{Cython} ist eine Python Spracherweiterung, die es ermöglicht\ldots
\begin{itemize}
  \item C Funktionen aus Bibliotheken aufzurufen.\\
  \item Unterstützung für C++ .
  \item Variablen mit C-Typen zu deklarieren (und damit an Perfomance zu gewinnen)\\
  \item Python code zu kompilieren (und damit schrittweise oder in Teilen Code zu verschnellern)
\end{itemize}
Grundlegende Funktionsweise
\begin{itemize}
  \item Übersetzung des Python/Cython-codes in C-Code.
  \item Kompilierung des C-Codes (in shared libraries, welche in Python als normale Module eingebunden werden können).
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Minimales Beispiel - Einbinden}

  Datei \isage{csin.pyx}
  \begin{pyin}
cdef extern from "math.h":
    double sin(double x)
def csin(arg):
    return sin(arg)
  \end{pyin}

  \begin{itemize}
    \item  \isage{cdef}: C-Typen oder -Funktionen deklarieren.
    \item \isage{extern}: Einbindung von Bibliotheks-Funktionen oder Typen.
  \end{itemize}
  \textbf{Bemerkung:} Die normale Python-Funktion ist nur nötig, damit es als Modul zugreifbar wird.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Kompilieren}

  Kompilieren mit \alert{Distutils}\\ 
Erzeuge Datei \isage{'setup.py'} und ersetze \isage{<extensionname>} und \isage{<filename>.pyx}:
  \begin{pyin}
from distutils.core import setup, Extension
from Cython.Distutils import build_ext

setup(
        cmdclass={'build_ext': build_ext},
        ext_modules=[Extension("<extensionname>", ["<filename>.pyx"])]
     )
  \end{pyin}
Übersetzen in C-Code und kompilieren:
  \begin{pyin}
python3 setup.py build_ext --inplace
  \end{pyin}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Ausführen}
Modul laden\ldots
  \begin{pyin}
import csin
  \end{pyin}
\ldots und Nutzen
  \begin{pyin}
print csin.csin(2)
  \end{pyin}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Minimales Beispiel - Performance}
Zum Vergleich das ggt-Beispiel. Performance-Gewinn ist hier minimal aber zeigt das Prinzip: C-Typen nutzen!
  \begin{pyin}
def ggt(int a,int b):
    while (a != b):
        if (a > b):
            a -= b
        else:
            b -= a
    return a

print ggt(6,9)    
  \end{pyin}
%Die C-Typen die man angeben kann sind die standard C-Typen.
\end{frame}

%-------------------------------------------------
%  Folie:
%-------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Mandelbrot-Menge}
Die Mandelbrot-Menge ist die Menge von Punkten $c \in \mathbb{C}$
bei denen die Folge $(z_n)_n$, die durch
\[ z_0:=c, \qquad  z_{n+1} = z_n^2 +c, \quad n \in \mathbb{N}\]
definiert ist, beschr\"ankt ist.
\begin{itemize}
\item Gilt $|z_n| \geq 2$, so wird die Folge divergieren.
\item Wir benutzen dies als Abbruchkriterium.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Reelle Darstellung}
Mit $z=z_1+iz_2$, $x=x_1+ix_2$ und $c=c_1+ic_2$ ergibt sich aus
\begin{eqnarray*}
z_1 + i z_2 & = & z  =  x^2 + c = (x_1+ix_2)^2 + (c_1+ic_2) \\
& = & [ x_1^2 -x_2^2 +c_1] + i[2 x_1 x_2 +c_2]
\end{eqnarray*}
die Formel
\[ z_1 = x_1^2 -x_2^2 +c_1, \qquad z_2 = 2 x_1 x_2 + c_2. \]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Mandelbrot: Python}
  \begin{pyin}
def mandel():
    x1 = linspace(-2.1, 0.6, 3001)
    y1 = linspace(-1.1, 1.1, 2001)
    [X,Y] = meshgrid(x1,y1)

    it_max = 50
    Anz = zeros(X.shape)

    C = (X + 1j*Y)
    Z = copy(C) # beware: otherwise it wouldn't be a copy.

    for k in range(1,it_max):
        Z = Z**2+C
        Anz += isfinite(Z)
    imshow(Anz)
    show() # noetig um das Bild neu zu malen    
  \end{pyin}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Mandelbrot: Cython}
  Eine Folge ausrechnen. Vollständig optimierbar.
  \begin{pyin}
import numpy as np  
cimport numpy as np #  cython-support of numpy
import scipy as sp  
from pylab import *   
def cython_mandel(double x,double y):
    cdef double z_real = 0.
    cdef double z_imag = 0.
    cdef int i
    cdef int max_iterations=50
    for i in range(0, max_iterations):
        z_real, z_imag = ( z_real*z_real - z_imag*z_imag + x,2*z_real*z_imag + y )
        if (z_real*z_real + z_imag*z_imag) >= 4:
            return i
    return max_iterations    
  \end{pyin}
\end{frame}
 
  \begin{frame}[fragile]\frametitle{Mandelbrot: Cython II}
Python mit C-Typen. Das ist bereits deutlich besser als Standard Python!
    \begin{pyin}
def mandel_cy(int pointsx, int pointsy):
    cdef np.ndarray[double,ndim=1] x = linspace(-2.1,1.2,pointsx)
    cdef np.ndarray[double,ndim=1] y = linspace(-1.1,1.1,pointsy)
    cdef np.ndarray[double,ndim=2] z = np.zeros([pointsx,pointsy])
    for i in range(0,len(x)):
        for j in range(0,len(y)):        
            z[i,j] = cython_mandel(x[i],y[j])
    return z      
    \end{pyin}
    \begin{tabular}[c]{ll}
    pure python & 9.4 s  \\
    python-loop & 6.0 s\\
    cython-loop & 1.3 s \\
    pure matlab & 6.6 s
  \end{tabular}

\end{frame}
    
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Literatur}
%\begin{block}{Cython}
  \begin{thebibliography}{10}
      \small
    \bibitem{1} \alert{Cython documentation} Cython developers (\url{http://docs.cython.org/}),
    \bibitem{2} \alert{SciPy-lectures: Interfacing with C}, F. Perez, E. Gouillart, G. Varoquaux, V. Haenel (\url{http://scipy-lectures.github.io/advanced/interfacing_with_c/interfacing_with_c.html#id12}),
  \end{thebibliography}
%\end{block}
  
\end{frame}

\section{Parallelisierung}

%\begin{frame}[fragile]\frametitle{NumPy-tricks}
%Use sliced arrays instead of loops.

%\textbf{Example:} 1D-distance:
%\begin{pyin}
%a = randn(1000000)
%d = zeros(a.shape[0]-1)
%\end{pyin}
%Loop:
%\begin{pyin}
%for i in range(0,len(d)):
%    d[i] = a[i]-a[i+1]
%\end{pyin}
%Numpy-slices:
%\begin{pyin}
%d[:] = a[:-1]-a[1:]
%\end{pyin}
%    \begin{tabular}[c]{ll}
%pure python loop & 0.993635177612 s\\
%numpy slicing & 0.00627207756042 s\\
%matlab loop &  0.053599 s
%  \end{tabular}
%\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Parallelisierung}
  \begin{itemize}
    \item Unter der Haube (z.B. BLAS-Bibliothek bei \isage{dot()})
    \item mehrere Prozesse (\isage{import multiprocessing})
    \item MPI (meisten Möglichkeiten) (e.g. \isage{import mpi4py})
    \item mehrere Threads (für nicht CPU-lastige Aufgaben)
  \end{itemize}
  \textbf{Hinweis:} MPI und Multi Prozesse können interaktiv in IPython benutzt werden!
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Multiprocessing}
  2 Prozesse in einem \textsl{Pool} starten.
  \begin{pyin}
from multiprocessing import Pool
p = Pool(2)
  \end{pyin}
  Den \textsl{Pool} in einer Schleife nutzen:
\begin{pyin}
def f(x):
    return sin(x) + x + exp(x)
p.map(f,x)  
\end{pyin}
\textbf{Anmerkung}: Das Beispiel ist Akademisch: viel langsamer als normale Schleife/Map (Overhead). 
Man braucht wesentlich mehr Arbeit in \isage{f} um effizient zu sein.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Multiprocessing für Mandelbrot}
Ein bisschen weniger Akademisch. Mandelbrot 
\begin{pyin}
def f(xi):
    zrow = zeros(y.shape[0])
    for j,yj in enumerate(y):
         zrow[j] = mandel.cython_mandel(xi,yj)
    return zrow  
p = Pool(2) # start Pool of 2 processes
zdum = p.map(f,x) # parallel map
z = vstack(zdum) # create the final matrix
\end{pyin}
Hier sind wir fast so schnell wie die cython-Schleife.
\begin{pyin}
z = mandel.mandel_cy(pointsx,pointsy)  
\end{pyin}
\end{frame}

\end{document}

